<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das gewesenen Englischen gross-Lantzlers George Lord Jeffries turk verfaster Lebens-Lauff, worin dessen gebuhrt, aufferziehung, seine vielfältig bediente Ehren-Aempter, sambt denen verübten Intriguen und Ihrannen, biss an sein unglüctliches Ende, turklich vor Augen gestellet wird.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1689</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 52 KB of XML-encoded text transcribed from 9 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A42673</idno>
            <idno type="STC">Wing G633</idno>
            <idno type="STC">ESTC R218318</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99829924</idno>
            <idno type="PROQUEST">99829924</idno>
            <idno type="VID">34371</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A42673)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 34371)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2029:33)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Das gewesenen Englischen gross-Lantzlers George Lord Jeffries turk verfaster Lebens-Lauff, worin dessen gebuhrt, aufferziehung, seine vielfältig bediente Ehren-Aempter, sambt denen verübten Intriguen und Ihrannen, biss an sein unglüctliches Ende, turklich vor Augen gestellet wird.</title>
               </titleStmt>
               <extent>[16] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>[s.n.,</publisher>
                  <pubPlace>Aussgefertigt rach dem zu Londen und Amsterdam gedruckten exemplar :</pubPlace>
                  <date>1689?]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Signatures: A-B⁴.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Lincoln's Inn Library, London.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ger">ger</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Jeffreys, George Jeffreys, --  Baron, 1644 or 5-1689 --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-06</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-07</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-07</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-07</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ger">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:34371:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>Des geweſenen Engliſchen Groß-Cantzlers <hi>GEORGE Lord JEFFRIES.</hi> kurtz verfaſter Lebens-Lauff / Worin Deſſen Gebuhrt / Aufferziehung / ſeine vielfa<hi rend="sup">e</hi>ltig bediente Ehren-Aempter / ſambt denen veru<hi rend="sup">e</hi>bten <hi>Intriguen</hi> und Tyranney / biß an ſein unglu<hi rend="sup">e</hi>ckliches Ende / ku<hi rend="sup">e</hi>rtzlich vor Augen geſtel<g ref="char:EOLhyphen"/>let wird.</p>
            <p>Außgefertiget Nach dem zu Londen und Amſterdam gedruckten <hi>Exemplar.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="epigraph">
            <pb facs="tcp:34371:2"/>
            <epigraph>
               <bibl>Senec. in Agam.</bibl>
               <q xml:lang="lat">—Quid quid in altum Fortuna tulit, ruitura levat.</q>
            </epigraph>
            <l>Sieh! ſo verenderlich iſt das Gelu<hi rend="sup">e</hi>ck der Groſſen / </l>
            <l>
               <hi>Fortuna</hi> hebet ſie / wie Ba<hi rend="sup">e</hi>lle in die Lufft;</l>
            <l>Doch endlich fallen ſie gar plo<hi rend="sup">e</hi>tzlich in die Grufft</l>
            <l>Und werden ja<hi rend="sup">e</hi>mmerlich aus ihrem Sitz geſtoſſen;</l>
            <l>Ein jeder ſpiegle ſich an Ieffreis / und ſeh'zu</l>
            <l>Daß er im hohen Stand / ja nimmer Ubels thu.</l>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb facs="tcp:34371:2"/>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>Aß dirs / werter Leſer nicht frembd du<hi rend="sup">e</hi>ncken / daß ich al<g ref="char:EOLhyphen"/>hier daſs denckwu<hi rend="sup">e</hi>rdige Leben und Wandel einer Perſohn vorſtelle / welche ſo wol in Engell. zur Gnu<hi rend="sup">e</hi>ge bekand / un<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vom dem ohne Zweifel auch in andern La<hi rend="sup">e</hi>ndern das Geru<hi rend="sup">e</hi>chte nicht wird geſchwiegen haben / zumahl er zu einen hohë Staats-Miniſter erhoben / und daneben das Regierungs-Ruder eines groſſen Ko<hi rend="sup">e</hi>nigr. in den Ha<hi rend="sup">e</hi>nden gehabt hat.</p>
            <p>Die Zufa<hi rend="sup">e</hi>lle / ſo in der Perſohn dieſes <hi>Favoriten</hi> vorgeſtellet werden / und welche die Vera<hi rend="sup">e</hi>nderung des Menſchlichen Glu<hi rend="sup">e</hi>cks lebhafftig abbilden / ſind in War<g ref="char:EOLhyphen"/>heit merckwu<hi rend="sup">e</hi>rdig / dann er iſt von einer geringen und faſt unbekandten Abkunfft zu einer erhobenen Ehren-Seule dieſes <hi>Seculi</hi> geſtiegen / woſelbſt er lange Zeit als ein lauffender Stern mit einen unvollkommenen Glantz / in den Augen der Engliſchen Nation ſich ſehen laſſen / biß daß er endlich durch die plo<hi rend="sup">e</hi>tzliche Umbkehrung des un<g ref="char:EOLhyphen"/>beſta<hi rend="sup">e</hi>ndigen Glu<hi rend="sup">e</hi>cks von ſeinen Sitz u<hi rend="sup">e</hi>ber Halß und Kopffherunter geſtu<hi rend="sup">e</hi>rtzet / und ihm damit zugleich alle ſeine Gro<hi rend="sup">e</hi>ſſe und Macht auff einmahl benommen worden. Woraus die Menſchen ſehen mo<hi rend="sup">e</hi>gen / wie wenig Staat man auffden betrieglichen Schein der hohen Ehren-Stellen machen kan / ſonderlich wann derſelbe mit einer <hi>vehementen</hi> Bewegung vergeſellſchafftet iſt. Ich wil dann den Lebenslauff die<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes <hi>Favoriten,</hi> durch alle ſeine gehabte Bedienungen ku<hi rend="sup">e</hi>rtzlich biſs an ſein Ende vor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtellen.</p>
            <p>Der Orth ſeiner Geburth heiſſet <hi>Acton</hi> nahe bey <hi>Wrexham</hi> in <hi>Denbigshire</hi> in Wallis / woſelbſt er im Iahr <hi>1648</hi> das Tages-Licht am erſten geſehen. Sein Vater Nahmens — Ieffries iſt in ſolchem Lande vor einen von Adell ge<g ref="char:EOLhyphen"/>halten worden / und wiewoll er mit Zeitlichen Gu<hi rend="sup">e</hi>ter nicht ſonderlich beladen gewe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen / ſo hat er jedennoch durch ſparſahmen gebrauch ſeiner Ia<hi rend="sup">e</hi>hrlichen Einkunffte / und durch ſeinen offenhertzigen Wandel / ſich ein gutes Geru<hi rend="sup">e</hi>chte bey jederman er<g ref="char:EOLhyphen"/>werben / wodurch er dann zu einer ziemlich vermo<hi rend="sup">e</hi>genden Heurath einer Frauen von guten Hauſe gelanget / womit er / wievor geſagt / unter andern Kindern / auch dieſen Sohn / wovon dieſe Erzehlung meldet / erzeuget / welchem in der Hl. Tauffe der Na<g ref="char:EOLhyphen"/>me <hi>Georg</hi> beygeleget worden.</p>
            <p>Den Anfang ſeiner Iugend brachte dieſer <hi>Georg</hi> in der Land-Schule zu / und ob er woll darin nicht ſonderlich <hi>profitiren</hi> konte / ſo brachten ihn doch ſeine natu<hi rend="sup">e</hi>rli<g ref="char:EOLhyphen"/>liche Gaben dahin / daß er vor allen ſeinen Mittſchu<hi rend="sup">e</hi>lern den Preiß erhielte / und weil ſeine ſorgſahme Eltern einen ſchlauen und Arbeitſahmen Geiſt an ihn vermerckten / und der keine Luſt zu einem Handwerck oder anderer Narung hatte / ſo ſandte ihn ſein Vatter / nachdem er zu reiffem Verſtand kommen / auff Zurathen ſeiner Freun<g ref="char:EOLhyphen"/>de nach Londen / und ließ ihn daſelbſt in der freyen Schule St. Pauli beſta<hi rend="sup">e</hi>ttigen. Hieſelbſt lernete er unter der klugen Anfu<hi rend="sup">e</hi>hrung des Dr. Gill ſo viel / daß er in kur<g ref="char:EOLhyphen"/>tzen die Sprachen ſo weit verſtund / als er zum <hi>Studio Juris</hi> von no<hi rend="sup">e</hi>then haben mo<hi rend="sup">e</hi>ch<g ref="char:EOLhyphen"/>te. Ob er nun woll vor ſich nichts anders zu erlernen un Sinne hatte / ſo war doch ſein Vatter hefftig darwieder / dieweil derſelbe in dem Gemu<hi rend="sup">e</hi>the ſeines Sohnes ei<g ref="char:EOLhyphen"/>nen ungemeinen Funcken der Staats-Sucht vermerckete / und darneben befu<hi rend="sup">e</hi>rch<g ref="char:EOLhyphen"/>te / es
<pb facs="tcp:34371:3"/>mo<hi rend="sup">e</hi>chte dieſelbe zu einer Flamme gedeyen / und dermahleins zu ſeinem Verder<g ref="char:EOLhyphen"/>außſchlagen / ſo wandte er alle Mu<hi rend="sup">e</hi>he an / ihn von ſeinem Vorhaben zu bringen. Nachdem er aber ſahe / daß er unmuglich davon abzuwenden war / hat er ihm eins<g ref="char:EOLhyphen"/>mahls ſanffte auff die Schultern geſchlagen / mit dieſen Worten: O George! O George; Ich fu<hi rend="sup">e</hi>rchte / du werdeſt noch einſt in deinen Schuhen und Stru<hi rend="sup">e</hi>m<g ref="char:EOLhyphen"/>pffen ſterben mu<hi rend="sup">e</hi>ſſen. Was er nun mit dieſen Worten gemeinet / daru<hi rend="sup">e</hi>ber will ich eben keine Außlegung machen / ſondern ſolches dem Leſer u<hi rend="sup">e</hi>berlaſſen.</p>
            <p>Als nun Ko<hi rend="sup">e</hi>nig <hi>Carolus II.</hi> wiederumb ins Reich kam / begunten die Geſetz-Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>lahrte wiederumb von neuem auffzuleben / und viele unter ihnen gelangten zu groſſen Mitteln / welches alles dieſer Perſohn / wovon wir handeln anſpornete zu dergleichen zu gelangen; Auch ſoll ihn ein Traum / welchen er damahls gehabt / als er noch in <hi>St. Pauli</hi> Schule lag / dazu ſonderlich <hi>animirt</hi> haben. In welchen ihn jemand vor<g ref="char:EOLhyphen"/>kommen / der ihm geſaget: Er ſolte der vornehmſte in der Schule werden folg<g ref="char:EOLhyphen"/>lich durch ſeine Studia ſich ſolchergeſtalt bereichern / daß er der zweyte Mann des Reichs werden / doch aber endlich in groſſer Ungenade und Elend verfallen ſolte. Dieſes wird vor warhafftig erzehlet / maſſen er es ſelbſt / nachdem das 2 Teil erfu<hi rend="sup">e</hi>llet worden / zu unterſchiedlichen geſagt hat. Iedoch aber ſcheinet es / daß der letzte Theil ſeiner Prophezeyung ihn doch von ſeiner <hi>Intention</hi> nicht abbringen mo<hi rend="sup">e</hi>gen.</p>
            <p>Die erſte Staffel ſeiner <hi>Dignita<hi rend="sup">e</hi>t</hi> betrat er in des innere <hi>Temple</hi> Hauß von wannen er zu der Richtbanck beruffen ward / und daſelbſt fru<hi rend="sup">e</hi>her als gewo<hi rend="sup">e</hi>hnlich u<hi rend="sup">e</hi>ber die Ha<hi rend="sup">e</hi>upter elterer <hi>Graduirter</hi> Perſohnen hinſtieg. Dieſes geſchahe zu der Zeit als Londen das Haupt aus der Aſchen wieder empor richtete / da dann zu ſolcher Zeit viele harte Proceſſen wieder einige <hi>malitieuſe</hi> Papiſten / denen die Urſache des Brandes beygemeſſen ward / gefu<hi rend="sup">e</hi>hret wurden: Weil nun dieſer Ieffries merckte / daß in dem Gerichte des Rathauſes der Stadt mehr zu thun war / als auff den Rath<g ref="char:EOLhyphen"/>hauſe zu Weſt-Mu<hi rend="sup">e</hi>nſter / und das dort alles ku<hi rend="sup">e</hi>rtzer und mit weniger Mu<hi rend="sup">e</hi>he ausge<g ref="char:EOLhyphen"/>fu<hi rend="sup">e</hi>hret wurde / ſo bewog ihn ſolches / daß er ſo wol da / als in <hi>Hixer-Hall</hi> fleisſig auff<g ref="char:EOLhyphen"/>paſſete; Und weil er eine Perſohn von freymu<hi rend="sup">e</hi>htiger Arth / geſchickter Rede / heller Stimme und deutlicher Ausſprache war / ſo kam er in kurtzer Zeit in groſſes Anſehen / und wurde faſt allen jungen <hi>Procuratoren</hi> vorgezogen / wodurch ihm dann das Glu<hi rend="sup">e</hi>ck am erſten zu zu lachen begunte. Hierauff gedachte er immer weiter / und es fehlete ihm auch an keiner Gelegenheit / dann er ward kurtz darauff <hi>Commons-Ser<g ref="char:EOLhyphen"/>geant</hi> der groſſen Stadt Londen / bey welcher Gelegenheit ihm dann das Glu<hi rend="sup">e</hi>ck ein ſonderbahres Gunſt-Zeichen ſpu<hi rend="sup">e</hi>hren ließ / indem der Alderman Ieffries / welcher zum o<hi rend="sup">e</hi>fftern dieſes Georgen <hi>Discours</hi> und <hi>Acten</hi> angemercket / und darinnen einen ſonderlichen Gefallen geſcho<hi rend="sup">e</hi>pffet hatte / ihn / als der ſeinen Nahmen fu<hi rend="sup">e</hi>hrete (wie<g ref="char:EOLhyphen"/>wol er ihm im geringſten nicht verwand war) mit ſeinen Beutel / welcher ein ehrli<g ref="char:EOLhyphen"/>ches vermochte / unterſtu<hi rend="sup">e</hi>tzete / wodurch er nicht allein ſeinen Staat fu<hi rend="sup">e</hi>hren / ſondern auch ein anſehnliches Ambt ſich erkauffen kunte.</p>
            <p>Indehm er nun nach und nach auff dieſer ſchlipferigen Ehren-Stiege immer ho<hi rend="sup">e</hi>her trat / gedachte er durch eine anſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ndliche Heurath einen feſtern Bund mit dem
<pb facs="tcp:34371:3"/>Glu<hi rend="sup">e</hi>cke auffzurichten; Wie er dann bald eine junge friſche Wittwe des Sr. Bloodworths / geweſenen Lord-Majors der Stadt Londen hinterlaſſene Tochter zur Ehe bekam / und weil kurtz darauff der Recorder zu Londen Sr. Iohn Howel mit Tode abgieng / ſo empfand er bald die Fru<hi rend="sup">e</hi>chte ſeiner Heyrath / indehm er durch ſeiner Freunde angewandte Mu<hi rend="sup">e</hi>he dahin gelangte / daß er zum Recorder der an<g ref="char:EOLhyphen"/>ſehnlichen Stadt Londen erwehlet und beſtellet wurde.</p>
            <p>Weil er nun hierdurch (laut ſeiner eigenen Auſſage) gleichſam der Stadt Mund geworde<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> war / ja gleichſam der Haupt-Richter des Rathauſes / in Sachen / ſo daſelbſt an denen Gerichts-Tagen / beklaget worden / indem er Macht hatte Straff-Senten<g ref="char:EOLhyphen"/>tzien zu <hi>proferiren,</hi> ſo befand er auch / daß ſeine Staats-Sucht ſich vermehrete / ſo daß er nun nach nichts mehr ſtrebete / als ein Favorit des Hofes zu werden / wozu ihn dann auch nach einer kurtzen Zeit folgende Begebenheit eine hu<hi rend="sup">e</hi>lffliche Hand both:</p>
            <p>Es hatten einige Perſohnen ein Pſalm-Buch gedruckt / und damit ſie das Un<g ref="char:EOLhyphen"/>recht / ſo ſie der Buchfu<hi rend="sup">e</hi>hrer-<hi>Compagnie</hi> hiedurch anthaten / deſto beſſer bedecken mo<hi rend="sup">e</hi>chten / ſo nandten ſie es des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Pſalm-Buch / welches / dann einen groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen Streit verurſachete / und die Sache wurd vor den Rath zu Whithal gebracht / umb daſelbſt verho<hi rend="sup">e</hi>ret zu werden / wobey der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig ſelbſt erſchien. Die Buch<g ref="char:EOLhyphen"/>fu<hi rend="sup">e</hi>hrer hatten zu beſſerer Auſsfu<hi rend="sup">e</hi>hrung ihres Rechts / dieſen <hi>Jeffreis</hi> zum <hi>Procura<g ref="char:EOLhyphen"/>tore</hi> erwehlet / welcher in Vorſtellung des Unrechts / ſo der <hi>Compagnie</hi> durch Dru<g ref="char:EOLhyphen"/>ckung dieſes Buchs angethan worden / unter anderen dieſe <hi>Formalien</hi> gebrauchte. Sie ſind ſchwanger geweſen mit einer unehelichen Frucht / und weil ſte dieſel<g ref="char:EOLhyphen"/>be verdeckt zur Welt gebracht haben / ſo legen ſie dieſelbe nun / umb den Betrug deſto beſſer zubedecken fu<hi rend="sup">e</hi>r Ew. Mayſt. Thu<hi rend="sup">e</hi>re / etc. Ob nun wohl der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig vie<g ref="char:EOLhyphen"/>ler Umbſta<hi rend="sup">e</hi>nde wegen / dieſes als einen Stich auff Se. Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. Perſohn ha<hi rend="sup">e</hi>tte auff<g ref="char:EOLhyphen"/>nehmen ko<hi rend="sup">e</hi>nnen / ſo fehlet es doch ſo weit / daß er ſich allein nach einen von den Lords kehrete / ſo negſt neben ihm ſaß / mit dieſen Worten: Daß iſt ein freymu<hi rend="sup">e</hi>thiger Gaſt das verſichte ich euch; Und die Buchhandler hatten das Glu<hi rend="sup">e</hi>ck / daß das Ur<g ref="char:EOLhyphen"/>theil zu ihrem Vortheil auſsgeſprochen ward.</p>
            <p>Umb dieſe Zeit entdeckete <hi>Dr. Oates</hi> den Pa<hi rend="sup">e</hi>bſtl. Verrath / wodurch die <hi>Nation</hi> eine Zeitlang in ho<hi rend="sup">e</hi>chſter Unruhe geſetzet ward / wie denn deßwegen groſſer Streit und Diſputen vorfielen. Bey dieſer Gelegenheit / ſeegelte unſer <hi>Jeffreis</hi> mit Strohm und Wind / weil er gegen die Pfaffen / Ieſuiten und andere <hi>Conſpiratores</hi> der Ro<hi rend="sup">e</hi>miſchen <hi>Faction</hi> einen ſonderbahren Eifer / ſo wohl in ſeinen Reden / wann er ge<g ref="char:EOLhyphen"/>gen ſie <hi>agirte,</hi> ſpu<hi rend="sup">e</hi>hren ließ / als auch / wann er das Todes-Urtheil wieder einige derſelben außſprach / that er ſolches mit einem ſo fro<hi rend="sup">e</hi>hlichen Angeſicht / daß er daher auch bißweilen einen Verweiß empfing / und alſo einiger maſſen der Pa<hi rend="sup">e</hi>bſtler Schrecken ward. Allein ſo bald er merckte / daß der Wind am Hoffe auß einer an<g ref="char:EOLhyphen"/>deren Ecke bließ / und daß ein Mißverſtand zwiſchen den Ko<hi rend="sup">e</hi>nig <hi>Carolum Secun<g ref="char:EOLhyphen"/>dum</hi> und dem Parlament war / ſo fiel er auch abe / und ließ ſeinen Eifer zu Befor<g ref="char:EOLhyphen"/>derung des Reichs-Wohlſtand erkalten / und <hi>frequentirte</hi> hingegen fleißig zu Ho<g ref="char:EOLhyphen"/>fe / trachtete
<pb facs="tcp:34371:4"/>auch den <hi>Magiſtrat</hi> der Stadt nach ſich zuziehen / welches ſonderlich in nachfolgender Sache erhellet:</p>
            <p>Nachdehm der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig von einer ſchweren Kranckheit / ſo ihm einsmahls u<hi rend="sup">e</hi>berfal<g ref="char:EOLhyphen"/>len / ſich wieder erhohlet / ſo giengen deßhalben der <hi>Lord-Major</hi> und die <hi>Aldermans</hi> zu Se. Mayſt. umb deroſelben / wegen der <hi>Reſtitution</hi> zu <hi>congratuliren;</hi> Nach<g ref="char:EOLhyphen"/>dehm nun dieſelbe freundlich empfangen werden / ſo ſtellete unſer Herr <hi>Jeffreis</hi> vor / dergleichen <hi>Compliment</hi> bey dem Hertzog von Iorck / der damahlen auß Flan<g ref="char:EOLhyphen"/>dern wieder zu Hauſe kommen war / abzulegen / weil aber niemand dazu einigen Luſten ſehen ließ / ſo blieb niemand als Herr <hi>Jeffreis</hi> und ſein Schwieger Vatey bey der <hi>Intention</hi> dieſen <hi>Acceſs</hi> zu erlangen. Dieſe und andere Handelungen verur<g ref="char:EOLhyphen"/>ſachte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in der Stadt eine <hi>Jalouſie,</hi> un<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Mutmaſſung / daß er ſein <hi>Intereſſe</hi> zum Nachteil der Stadt ſuchete / welches dann eine ſo kra<hi rend="sup">e</hi>fftige <hi>Impreſſion</hi> in denen Gemu<hi rend="sup">e</hi>htern verurſachete / daß in der Rath-Kammer des Rahthauſes beſchloſſen ward / daß er ſein <hi>Recorder</hi>-Ampt niederlegen ſolte / und nachdehm ihm ſolches angedeutet wor<g ref="char:EOLhyphen"/>den / muſte er die Pappieren und Schrifften / ſo ihm anvertrauet waren / außliefern / und alſo wurd er ab / und Sr. <hi>George Treby</hi> zum <hi>Recorder</hi> an ſeine Statt wieder eingeſetzet. Dieſes verdroß unſern Herr <hi>Jeffreis</hi> ſolcher Geſtalt / daß er ſich nun o<hi rend="sup">e</hi>f<g ref="char:EOLhyphen"/>fentlich einen ſolchen erkla<hi rend="sup">e</hi>hrete / wofu<hi rend="sup">e</hi>r man ihn ſo lange gehalten / un<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſcha<hi rend="sup">e</hi>rffete er ſei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne Gedancken auff nichts mehr / als wie er ſich auffs beſte an die <hi>Diſſenters</hi> ra<hi rend="sup">e</hi>chen mo<hi rend="sup">e</hi>chte / als deren Macht am Hoffe der Alderma<hi rend="sup">e</hi>nner / er ſeine Abſetzung von der Recorderſchafft vornehmlich zuſchrieb / deſswegen ſuchete er ſie ſo viel mu<hi rend="sup">e</hi>glich ſchwartz zumachen. Ohngeachtet nun dieſes / lag doch ſeine Ehre nicht gantz in den Staub; Dann er wuſte zu Wege zu bringen / das <hi>Sr. Job Charleton</hi> von der O<g ref="char:EOLhyphen"/>ber-Richterſchafft der Graffſchafft Cheſter ab / und er dagegen durch anhal<g ref="char:EOLhyphen"/>ten ſeiner <hi>Intereſſenten</hi> Parthey am Hofe / in ſolche Charge wieder eingeſetzet wu<hi rend="sup">e</hi>r<g ref="char:EOLhyphen"/>de / und tratt den erſten Beſitz derſelben an mit groſſen Pracht. Als er umb dieſe Zeit ſeinen Vater mit einem groſſen Gefolge beſuchete / verdroß ſolches den alten Edellmann gar ſehr / weil dieſes unno<hi rend="sup">e</hi>htige Geſchlep ihm ſeinen Apffel-Tranck auß<g ref="char:EOLhyphen"/>geſoffen / und ſeinen geſambleten Vorrath an Speiß verzehret hatte / daher er ſeinen Sohn beſchuldigte / daß er es dahin angeleget ha<hi rend="sup">e</hi>tte / ihn ins Verderben zu helffen / indehm er (ſo zu reden) ein gantzes Land mit ſich ſchleppete / mit der ange<g ref="char:EOLhyphen"/>hengten Verwarnung / daß daferne er dergleichen Verſchwendung noch einmahl unternehmen wu<hi rend="sup">e</hi>rde / es ſo dann nicht wohl ablauffen ſolte.</p>
            <p>Umb dieſe Zeit wurden wegen der Diſſolvirung des Parlaments viele Schriff<g ref="char:EOLhyphen"/>ten eingegeben / damit ehiſtes ein anderes beruffen werden mo<hi rend="sup">e</hi>chte. Weil nun die<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes anſinnen dem Ko<hi rend="sup">e</hi>nige nicht allerdings angenehm war / ſo ließ ſich dieſer Herr <hi>Jeffreis,</hi> deßwegen auch mißvergnu<hi rend="sup">e</hi>gt ſpu<hi rend="sup">e</hi>hren / und damit er ſich deſto feſter am Ho<g ref="char:EOLhyphen"/>fe verbinden mo<hi rend="sup">e</hi>chte / ſo ſagte er o<hi rend="sup">e</hi>ffentlich / daß er ſolch <hi>Requeſt</hi> eingeben Verma<g ref="char:EOLhyphen"/>ladeyete / wodurch / und weil er diejenige ſo darumb anhielten / ſo viel mu<hi rend="sup">e</hi>glich ab<g ref="char:EOLhyphen"/>wieß / bekahm er den Zunahmen Vermaladeyer / ſo gar / daß als auff der Ko<hi rend="sup">e</hi>nigin E<g ref="char:EOLhyphen"/>liſabeth-Tag / gewohnter maſſen des Pabſtes Bildniß zu <hi>Temple</hi>-bar verbrandt wurde / die Iungens unter anderen noch eine Abbildung gemachet ſo verkehret auf
<pb facs="tcp:34371:4"/>einen Pferde ſaß / und auff deſſen Ru<hi rend="sup">e</hi>cken ſie einen Zettel befeſtiget hatten / mit der Auffſchrifft. Ich bin ein Vermaladeyer. Endlich kam es doch dahin / daß ein Parla<g ref="char:EOLhyphen"/>ment beruffen wurde / vor welches unter andern Perſohnen auch dieſer Herr Ieff<g ref="char:EOLhyphen"/>reis mit <hi>citiret</hi> ward / weil man ihn beſchuldigte / daß er getrachtet hatte / die Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>ſetze und <hi>Privilegien</hi> des Volcks zubeſchneiden / und nachdehm man alles angeho<hi rend="sup">e</hi>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ret hatte / ſo er zu ſeiner Vertha<hi rend="sup">e</hi>digung beybringen kunte / wird er verurtheilet / ſei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne Schuld auffden Knien zubekennen / und dann eine <hi>reprimende</hi> von den Red<g ref="char:EOLhyphen"/>ner des <hi>Parlaments</hi> zu empfangen. Worauff er nach einer ſcharffen Beſtraffung als der <hi>Cenſur</hi> des Hauſes / erlaſſen ward. Da mit er nun in dieſer Betru<hi rend="sup">e</hi>bniß einen Troſt haben mo<hi rend="sup">e</hi>chte / zumahl ihm als einer Perſohn von hochmu<hi rend="sup">e</hi>htigen Geiſt / dieſes ſehr dru<hi rend="sup">e</hi>ckete / ſo wurde er / nachdem das Parlament <hi>diſſolviret,</hi> und einige Sergeanten zu des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Richtbanck nach Weſtmu<hi rend="sup">e</hi>nſter beruffen worden / oben an in der Rolle geſtellet / wodurch er alſo des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Sergeant wurde / und weil es gebra<hi rend="sup">e</hi>uchlich iſt / dem Ko<hi rend="sup">e</hi>nig auff ſolchen Vorfall einen Ring zu <hi>praeſentiren</hi> / ſo nahm er dieſen Wahlſpruch dazu. <hi>á Deo Rex, á Rege Lex.</hi> Der Ro<hi rend="sup">e</hi>nig von GOtt / und das Geſeke vom Ko<hi rend="sup">e</hi>nige. Zu dieſer Zeit ſekte die Pa<hi rend="sup">e</hi>bſtliche Parthey ihr Spiel mit mehrer Sicherheit fort / und es fiel unter andern auch der <hi>Proceſs</hi> mit einen Eduard Fik-Harris genandt vor / welcher vor das Unter-Hauß wegen hohen Verraths war angeklaget worden / und dennoch vor des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Richt<g ref="char:EOLhyphen"/>banck geſtellet wu<hi rend="sup">e</hi>rde / woſelbſt er an Herr <hi>Jeffreis</hi> ſeinen ſta<hi rend="sup">e</hi>rckeſten Gegentheil fand / als welcher durch ſeine Rhetoriſche und flieſſende Rede / die <hi>Juris,</hi> welche bereits zweiffelhafft waren / was in dieſer Sache zu thun wa<hi rend="sup">e</hi>re / dahin bewog / ihn ſchuldig zu erkla<hi rend="sup">e</hi>hren / worauff er auch zu Tyburn <hi>executiret</hi> wurde; und dieweil kurtz darauff die <hi>Diſſenters</hi> ihr Anſehen bey dem Hofe verlohren / und einige Friede-Richtere von <hi>Midelſex</hi> ihnen hart begegneten / ſo wurde dieſe Perſohn zum Richter von <hi>Hixs-hal</hi> erkohren / woſelbſt er Gelegenheit bekam ihnen ſeinen Grim noch mehr fu<hi rend="sup">e</hi>hlen zulaſſen. Weil aber dieſer Orth viel zu gering vor einen ſo hohen Geiſt / welcher mit einer ſo u<hi rend="sup">e</hi>berma<hi rend="sup">e</hi>sſigen Staat-Sucht geflu<hi rend="sup">e</hi>gelt war / ſo trachtete er dahin / als ein anderer <hi>Icarus</hi> nahe bey die Sonne zugelangen / ob er gleich in Gefahr gerahten mo<hi rend="sup">e</hi>chte / ſeine wa<hi rend="sup">e</hi>chſerne Flu<hi rend="sup">e</hi>gel zu verbrennen / und alſo von oben herunter in die See ſeines Verderbens zu ſtu<hi rend="sup">e</hi>rtzen. Er dann merckende daß ein harter Streit in der Stadt Londen / wegen Erwehlung des Magiſtrats und der Officierer war / ſo ſcha<hi rend="sup">e</hi>rffete er ſeinen Grim darauff / und brachte es dahin / daß ein <hi>quo Warran<g ref="char:EOLhyphen"/>to</hi> gegen den <hi>Charter</hi> der anſehnlichen Stadt Londen herauß kam / und nach vie<g ref="char:EOLhyphen"/>len <hi>pro &amp; contra diſputiren</hi> / wurde beſagte <hi>Charter</hi> u<hi rend="sup">e</hi>bergeben / und zwar mit Zuſtimmung der meiſten von denen die am Ruderſaſſen / und weil der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig das Urtheil verſchob / ſo bekam er Ordre / inzwiſchen ſothane fu<hi rend="sup">e</hi>gliche Ordres zu unter<g ref="char:EOLhyphen"/>halten als mu<hi rend="sup">e</hi>glich wa<hi rend="sup">e</hi>re. Das vornehmſte / ſo man der Stadt auffbu<hi rend="sup">e</hi>rdete / war dieſes: Daß die Stadt die Zo<hi rend="sup">e</hi>lle von den Ma<hi rend="sup">e</hi>rckten eingenommen und Geld zu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſammen geſamblet ha<hi rend="sup">e</hi>tte / umb die <hi>Conduit</hi> von <hi>Cheapſide etc.</hi> wieder auffzubau<g ref="char:EOLhyphen"/>en. Folglich wurden unterſchiedliche Perſohnen / welche bey der Erwehlung der <hi>Scheriffs</hi> und des <hi>Majors</hi> geweſen / als Auffru<hi rend="sup">e</hi>hrer vors Recht geſtellet / und vie<g ref="char:EOLhyphen"/>le
<pb facs="tcp:34371:5"/>Bu<hi rend="sup">e</hi>rger dieſer Urſach wegen in Straffe genommen / wozu unſer Herr <hi>Jeffreis</hi> ſehr behu<hi rend="sup">e</hi>lfflich war: denn durch ſeine wohlbeſchwatzte Zunge wurd er das vornehmſte Werckzeug dazu / und er gab ihren Staat und Vermo<hi rend="sup">e</hi>gen dem Hofe u<hi rend="sup">e</hi>ber / damit er ſo viel beſſer ein <hi>Reglement</hi> in denen Straff Geldernmachen ko<hi rend="sup">e</hi>nte. Es begab ſich kurtz darauff / daß der Lord Ober-Richter Saunders / die Schuld der Natur bezahlete / dem dieſer <hi>Jeffreis</hi> als Lord Ober-Richter in des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Banck <hi>ſuccedirte,</hi> ſo bald er dieſes Ampt angetreten / ließ er alſobald die gefan<g ref="char:EOLhyphen"/>gene Pa<hi rend="sup">e</hi>bſtliche Lords auff Bu<hi rend="sup">e</hi>rgſchafft loß / welche unter des Parlaments Be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchuldigung lagen / und deren Burgſtellung von ſeinem <hi>Anteceſſore</hi> war abge<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchlagen worden. In <hi>Summa,</hi> er ließ itzo ſehen / daß er aller <hi>Affronten,</hi> ſo man ihm vor dieſen bewieſen / eingedenck wa<hi rend="sup">e</hi>re; wie davon einer Nahmens <hi>Beſt,</hi> ſo ein <hi>Jury</hi> geweſen / zu der Zeit als <hi>Jeffreis</hi> noch <hi>Recorder</hi> war / ein <hi>Exempel</hi> geben kan / dann weil damahlen dieſer <hi>Jeffreis</hi> mit beſagten Beſt wegen Loßzehlung ei<g ref="char:EOLhyphen"/>nes <hi>Pasquil</hi>-Machers in groſſen Streit gerieth / die Sache auch von beyden Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>ten hefftig getrieben ward / ſo gerieth ſie doch durch Abſetzung dieſes <hi>Jeffreis</hi> von der Recorderſchafft / ins ſtecken. Weil er nun damahln ſich nicht <hi>revengiren</hi> ko<hi rend="sup">e</hi>nte / ſo that er es itzo / dann als er einsmahls / als Lord Ober-Richter / mit einer groſſen Suite zu Pferd und zu Fuſſe die Ronde durchs gantze Land thate / und ihm ungefehr dieſer Beſt / welcher zu der Zeit eben anderer Urſach halben flu<hi rend="sup">e</hi>chtig war / begegnete / ließ er ihn anhalten und ins Gefa<hi rend="sup">e</hi>ngniß werffen / von dannen er ſich mit 500 Pfundt Sterlings loß kauffen mu<hi rend="sup">e</hi>ſte. Noch ein ander <hi>Exempel</hi> hat man von ſeiner Em<g ref="char:EOLhyphen"/>pfindligkeit / als er <hi>Ao. 1679</hi> zu der Graffſchafft Surey / Rath in einen <hi>Proceſs niſi prius,</hi> war / und wolte / daß die <hi>Queſtiones</hi> ſolten <hi>protocolliret</hi> werden / ohne zu zuſtehen / daß die von der andern Seite die Zeugen fragen ſolten / was rath<g ref="char:EOLhyphen"/>ſam in der Sache zu thun wa<hi rend="sup">e</hi>re; ſo gebot der Richter ihm / daß er ſeinen Mund hal<g ref="char:EOLhyphen"/>ten mo<hi rend="sup">e</hi>chte / hieru<hi rend="sup">e</hi>ber wurd unſer <hi>Jeffreis</hi> ins Harniſch gejaget / daß er ſich be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchwerete / man <hi>tractire</hi> ihn nicht als einen Rath / indem man ſeine Macht umb<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchrencken wolte / wogegen aber der Richter im Zorn <hi>replicirte:</hi> Ha! Weil der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig euch begu<hi rend="sup">e</hi>nſtiget hat / daß ihr Ober-Richter von Cheſter worden / ſo meinet ihr Iederman u<hi rend="sup">e</hi>ber den To<hi rend="sup">e</hi>ppel zu werffen; Imfall euch Unrecht geſche<g ref="char:EOLhyphen"/>hen / ſo ko<hi rend="sup">e</hi>nt ihr klagen / hier iſt Niemand der etwas nach euch fraget. Dieſes gieng unſern Herrn Richter ans Hertze / und weil er noch weiter mit <hi>diſputiren</hi> ſich ho<hi rend="sup">e</hi>ren laſſen wolte / ſo ward ihm zum andermahl befohlen / ſeinen Mund zu hal<g ref="char:EOLhyphen"/>ten. Worauff er ſich niederſetzete und vor Boßheit weinete / und ſo gieng es ihm offter / daß er viele harte ſpott-Worte verdauen muſte / auch von geringen und ſchlechten Leuten / wovon ich ein paar <hi>Exempel</hi> anfu<hi rend="sup">e</hi>hren will: Es begab ſich eins<g ref="char:EOLhyphen"/>mahls daß in einem <hi>Examine</hi> ein einfa<hi rend="sup">e</hi>ltiger Bauer ein Zeugniß vor Gerichte ab<g ref="char:EOLhyphen"/>legen ſolte / weil er nun nach ſeiner Einfalt alles wohl beybrachte / ſo verurſachte ſolches bey unſern Herrn <hi>Jeffreis,</hi> welcher als Rath an des Gegentheils Seite ſaß / einigen Verdruß / und ſuchte deßhalben eine Querelle u<hi rend="sup">e</hi>ber des armen Mannes le<g ref="char:EOLhyphen"/>dernen Wammes ſo er an hatte / ſo daß er unter andern Fragen den Bauern zu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchrie: Du Kerl mit dem ledernen Wambs! Was bekombſtu vor teinſchweren?
<pb facs="tcp:34371:5"/>Worauff der Bauer ihn ſtarr anſehende / zu ihm ſagte: Gewiß mein Herr / <gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ferne ihr nicht mehr vors Lu<hi rend="sup">e</hi>gen beka<hi rend="sup">e</hi>met als ich fu<hi rend="sup">e</hi>rs Sc<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ren / ſo wu<hi rend="sup">e</hi>rdet ihr ſo wohl als ich / ein ledern Wammes tragen mu<hi rend="sup">e</hi>ſſen. Dieſer plumpe Beſcheid cauſirte am Hoffe ein groſſes Gela<hi rend="sup">e</hi>chter / und viel Redens in der Stadt. Auff eine andere Zeit forderten einige Muſicanten Iemand fu<hi rend="sup">e</hi>rs Gericht / lauff deſſen Hochzeit ſie auffgewartet / und dafu<hi rend="sup">e</hi>r den bedungenen Lohn nicht bekommen hatten / Indem nun die Zeugen <hi>produciret</hi> wurden / fing <hi>Jeffreis</hi> mitten unter ſolchem an / und redete einen von denſelbigen alſo zu: Du Fiddeler etc. worauff derſelbe einiger maſſen entru<hi rend="sup">e</hi>ſtet ſeynde / antwortete / er wa<hi rend="sup">e</hi>re ein Muſicant / hierauf <hi>replicirte Jeff<g ref="char:EOLhyphen"/>reis</hi> und fragte: Was dann vor ein Unterſcheid unter einen Fideler und einen Mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſicanten wa<hi rend="sup">e</hi>re. So viel mein Herr / <hi>duplicirte</hi> der andere / als zwiſchen einen Sack-Pfeiffer und einen <hi>Recorder.</hi> Weil er nun eben zu der Zeit <hi>Recorder</hi> war / ſo wurd es vor einen artigen Stich gehalten. Als einſt unſer Hr. <hi>Jeffreis</hi> auffs Land die Richter-Stelle vertrat / erſchien ein alter Mann mit einen langen Bart vor ihm / umb von einer Sache Zeugniß abzulegen. Weil derſelbe ſolches aber nicht nach ſei<g ref="char:EOLhyphen"/>nen Willen thate / ſo fing er <hi>Queſtion</hi> mit des Bauern Bart an / und ſagte unter andern zu ihm: Imfall dein Gewiſſen ſo groß wie dein Bart iſt / ſo magſtu un<g ref="char:EOLhyphen"/>beku<hi rend="sup">e</hi>mmert alles ſchweren. Worauff der alte Mann / ohne acht zugeben auff des Richtershohes Anſehen / freymu<hi rend="sup">e</hi>htig antwortete: <hi>Mylord.</hi> Woferne ihr das Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>wiſſen nach den Bart meſſen wollet / ſo hat euer Lordſchafft gar keines. Man wurde noch mehr ſolcher artigen Vorfa<hi rend="sup">e</hi>lle gedencken ko<hi rend="sup">e</hi>nnen / weil wir uns aber der Ku<hi rend="sup">e</hi>rtze befleißigen / ſo ſtellen wir es billig auß / und kehren wieder zu der rechten Hiſtory. Umb dieſe Zeit begab ſich die Sache mit den <hi>Lord Ruſſel,</hi> dem <hi>Doctor Oates</hi> und <hi>Thomas Dangerfield,</hi> welche alle durch des Herrn <hi>Jeffreis Condui<g ref="char:EOLhyphen"/>te</hi> ein blutiges Urtheil erhielten. Sonderlich ſoll er den <hi>Lord Ruſſel</hi> nur darumb vom Brode geholffen haben / weil derſelbe zu der Zeit ein Parlament-Glied gewe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen als er fu<hi rend="sup">e</hi>r daſſelbe kniend Abbitte thun mu<hi rend="sup">e</hi>ſſen; Ehe nun etwas merckwu<hi rend="sup">e</hi>rdiges vorfiel / gerieth das gantze Ko<hi rend="sup">e</hi>nigreich in Ruhr / wegen der Landung des Hertzogs von Monmouth und des Grafen von Argyl / und hier durch erhub ſich ein blutige <hi>Tragoedie,</hi> worin unſer Herr <hi>Jeffreis</hi> die Haupt-Perſohn <hi>agirte,</hi> denn / nachdehm wie bekandt des Hertzogs Deſſein mißglu<hi rend="sup">e</hi>cket / und deßwegen nebſt Argyle ſein Haupt unter das Mord-Beil beugen muſte / ſo blieb es doch bey dieſelben nicht / ſondern weil noch viel von ihren Beklagens-wu<hi rend="sup">e</hi>rdigen Anha<hi rend="sup">e</hi>ngern waren / ſo wurd unſern Herr <hi>Jeffreis</hi> die Unterſuchung ihrer Miſſethat auffgetragen / und damahls<g ref="char:EOLhyphen"/>kahmen ihm alle Begegungen / ſo ihm von den Diſſentern wiederfahren / ins Geda<hi rend="sup">e</hi>chtniß / da er dann ſehen ließ / daß die Geſetze ſcha<hi rend="sup">e</hi>rffer als das Schwerd waren / dann er bließ als ein Engel-des Verderbens / nichts als Mord auß ſeinem Munde / ſo daß er auch ſelbſt das Hermeline Rauchwerck ſeines Tabbarts in Blut gefa<hi rend="sup">e</hi>rbet hat.</p>
            <p>Nach des Monmouths Hinrichtung wurde unſer Hr. Ieffreis mit einer beſondern <hi>Commiſſion</hi> eines Richters und Urtheilers verſehen / und derhalben ſetzte er mit 4 andere Richtere und einer gantzen Parthey als ihr General ſeine
<pb facs="tcp:34371:6"/>Reiſe nach denen Orten fort / wo die Gefangene ſich befunden. Der erſte Orth da er anlangete / war Wincheſter / woſelbſt unter vielen anderen Gefangenen auch Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>dame Lisle wegen Hoch-Verrath vors Recht gezogen ward / weil ſie Mr. Hicks und Mr. Nelthrope / welche es mit Monmouth gehalten / geherberget hatte. Nach dem nun die Frau examinirt wurde / ſo kunten die <hi>Juris</hi> darin gar keine Schuldig<g ref="char:EOLhyphen"/>keit finden / unſer Ieffreis aber wuſte dieſelbe durch drohen dahin zu bereden / daß ſie dieſelbe ſchuldig erkla<hi rend="sup">e</hi>hreten / und alſo muſte ſie ihren Kopff verlieren. Von hinnen gieng die Reiſe nach Salisburry / wohin die u<hi rend="sup">e</hi>brige Gefangene auch gebracht wur<g ref="char:EOLhyphen"/>den / weil aber daſelbſt nicht Zeugen gnug verhanden waren / zu dem ſo unſer My<g ref="char:EOLhyphen"/>lord vorhatte / ſo wurde daſelbſt wenig verrichtet. Als er aber von dar nach Dorche<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter gekommen / wurd ſeine Commisſion geleſen / und darauff vor ſeine Lordſchafft ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne Predigt gethan / weil aber der Prediger darin viel von der Barmhertzigkejt han<g ref="char:EOLhyphen"/>delte / ſo hat man angemercket / daß unſer Hr. Ieffreis unter der Predigt und dem Gebeth zum o<hi rend="sup">e</hi>fftern gelachet / welches eine Sache war / ſo einem ſolchen Ampte u<hi rend="sup">e</hi>bel anſtund. Hieſelbſt wurden alſofort durch eine Bill 30 Perſohnen des hohen Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>raths ſchuldig erkla<hi rend="sup">e</hi>hret / und ob zwar dieſe Leute ihre Sache gerichtlich außzufu<hi rend="sup">e</hi>hren ſich erbotten / ſo mo<hi rend="sup">e</hi>chte es doch nicht helffen / ſondern unſer Hr. Ober-Richter / ließ ſich außdrucklich vernehmen / daß alle diejenigen / ſo ſich zu rechtfertigen unterſtehen wu<hi rend="sup">e</hi>rden / und man doch ſchuldig befunde / keine Gnade zu hoffen ha<hi rend="sup">e</hi>tten / wer aber ſich alſobald ſchuldig erkla<hi rend="sup">e</hi>rete / vor den wa<hi rend="sup">e</hi>re noch Gnade u<hi rend="sup">e</hi>brig. Unter dieſen dreyſig Perſohnen wurde nur einer frey gelaſſen / und ob zwar viele darunter unſchuldig waren / ſo befand ſich doch vornemlich einer / Nahmens Bragg dabey / fu<hi rend="sup">e</hi>r welchen die ho<hi rend="sup">e</hi>chſten Perſohnen der Graffſchafft <hi>intercedirten,</hi> daß ſein Urtheil mo<hi rend="sup">e</hi>chte nur et<g ref="char:EOLhyphen"/>wa 10 Tage verſchoben werden / weil der Mann bey jeden ein gutes Lob und Zeug<g ref="char:EOLhyphen"/>niß hatte / ſo ward doch ſolches alles vor eines Tauben Thu<hi rend="sup">e</hi>re geſungen. Dieſer Mann / ſo von guten Adel / und von Iugend auff die Rechte ſtudiret hatte / welches Ambt er auch itzo exercirte / hatte bey jederman das Lob eines ehrlichen und auffrich<g ref="char:EOLhyphen"/>tigen Mannes. Sein Verbrechen war dieſes: Zu der Zeit als Monmouth zu Lime gelandet war / hatte er bey einen Edellmann eine Rechts-Sache bedienet / indem er nun von dannen nach Hauſe zu reiten auff dem Wege war / begegnete ihm eine Parthey von Monmouths Reutern / welche nach eines Ro<hi rend="sup">e</hi>miſch Catholiſchen Hauß zu wolten / umb von dannen Gewehr zu hohlen. Weil ſie nun des Wegs unku<hi rend="sup">e</hi>n<g ref="char:EOLhyphen"/>dig waren / ſo begehrten ſie / daß er mit ihnen gehen / und ihnen / als der beſſer in der Gegend bewandert wa<hi rend="sup">e</hi>re / den Weg zeigen ſolte. Ob er nun gleich von dieſer Com<g ref="char:EOLunhyphen"/>misſion auff alle Weiſe und Wege ſich zu entbrechen bemu<hi rend="sup">e</hi>het warſo mo<hi rend="sup">e</hi>chte es doch nicht helffen / ſondern beſagte Reuter zwungen ihn / daß er mit ihnen gehen muſte. Als ſie nun an den verlangten Orth gekommen waren / lieff eine Parthey ins Hauß und viſitirte daſſelbe / inzwiſchen war Bragg nicht von ſeinem Pferde geſtiegen / und als die Reuter ihr Deſſein verrichtet hatten / nahmen ſie dieſen Bragg auch mit ſich nach Chard / woſelbſt damahls der Hertzog von Monmouth war / ſo bald er nun alda angelanget / ſetzte er ſein Pferd in einen Stall / wo er gewohnet war / allemahl abzu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / weil er an dieſen Orth o<hi rend="sup">e</hi>ffters zu verrichten ha<hi rend="sup">e</hi>tte. Der Hertzog von Monmuth
<pb facs="tcp:34371:6"/>ließ ihn inzwiſchen ſehr zureden / umb ihn in ſeine Parthey mit zu verwickeln / allein er wegerte ſich deſſen. Und als er darauff folgenden Tages eilig wieder von dannen wolte / ohne Monmouth zu ſprechen / und ſein Pferd begehrend / ſagte man ihm / daß es zu des Hertzogs Dienſt verarreſtirt wa<hi rend="sup">e</hi>re / worauff er ſeinen Stab und Hand<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchu in die Hand nam / und zu Fuß nach ſeiner Wohnung ging / ſo 6 Engliſche Mei<g ref="char:EOLhyphen"/>len von dannen war / ohne ſich ferner umb des Hertzogs Sache zu bemu<hi rend="sup">e</hi>hen. Nach<g ref="char:EOLhyphen"/>dem nun Monmouth zu Sedgemore geſchlagen worden / gab man auch dieſen Man<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> beym Friede-Richter an / und ob gleich u<hi rend="sup">e</hi>her 20 Zeugen auff ſeiner Seite / und hin<g ref="char:EOLhyphen"/>gegen niemand als der Papiſt / deſſen Hauß von Monmouths Leuten <hi>viſitirt</hi> wor<g ref="char:EOLhyphen"/>den / wie auch ein beru<hi rend="sup">e</hi>chtigtes Weibs-Menſch / und womit unſer Hr. Ieffreis ſehr frey umbgieng / wieder ihn waren / ſo muſte er doch mit ſeiner Parthey unten liegen / und nebſt den u<hi rend="sup">e</hi>brigen allen das Todes-Urtheil aus dem Munde des Hn. Ieffreis anho<hi rend="sup">e</hi>ren. Und alſo gieng es mehr andern braven Ma<hi rend="sup">e</hi>nnern / als nemlich <hi>Thorn<g ref="char:EOLhyphen"/>comb, Speed, Mr. Smith, Conſtabel Chardſtock, George Sevvard,</hi> welche al<g ref="char:EOLhyphen"/>le mit Bezeugung ihrer ho<hi rend="sup">e</hi>chſten Unſchuld zu aller Zuſchauer Verwunderung ſich dem Todes-Streich unterwarffen. Unter andern wurde auch einer / Nahmens <hi>Samuel Robbins</hi> mit hingerichtet / deſſen Verbrechen nur bloß dieſes war / weil er ſich und die Seinigen mit den Fiſch-Fang ernehrete / und eben zu der Zeit / als Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>mouth auff der Rhede kam / in ſeiner Nahrung begriffen war / und von ihnen am Bord geruffen worden / er ihnen Fiſche verhandelt / ob er ſie gleich nicht gekand / und da ſie ihn folglich den Hertzogen von Monmoth gezeiget / mit den Vermelden / daſs er gleich itzo Landen wolte. Hat er inſta<hi rend="sup">e</hi>ndigſt geberen / man mo<hi rend="sup">e</hi>chte ihn vergo<hi rend="sup">e</hi>nnen an Land zu fahren / ſo hatten ſie ihn ſolches abgeſchlagen / mit dem vermelden / daß / ſo bald der Hertzog an Land ſeyn wu<hi rend="sup">e</hi>rde / er ſeine Freyheit haben ſolte / wie auch folgends ge<g ref="char:EOLhyphen"/>ſchehen. Ob er nun gleich niemahlen nach dem wieder zu Monmouth gekommen / noch die Waffen zu ſeinen Dienſt ergriffen / ſo ward ihm doch wie denen andern der Lebens-Faden durch den Strick abgeſchnitten.</p>
            <p>Indeſſen / damit unſer Mylord ja den ku<hi rend="sup">e</hi>rtzeſten Weg mit ſeinen <hi>Proceduren</hi> gehen mo<hi rend="sup">e</hi>chte / ſo ſandte er eine<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Officierer ins Gefa<hi rend="sup">e</hi>ngniß / welche den armen Leuten andeuteten / daß ſo ferne ſie nur ihre Schuld bekenneten / Gnade erlangen ko<hi rend="sup">e</hi>nten / in wiedrigen aber nicht. Hierdurch wurden viele verfu<hi rend="sup">e</hi>hret / daß ſie alles beichteten / welches ihnen ſonſt unmo<hi rend="sup">e</hi>glich ha<hi rend="sup">e</hi>tte u<hi rend="sup">e</hi>berwieſen werden ko<hi rend="sup">e</hi>nnen / und wann ſie alſo vors Gericht ihre Schuld offendlich bekenneten / brauchte man keinen weitern Be<g ref="char:EOLhyphen"/>weiß / und dann war unſer Hr. Ieffreis mit der Sentence parat / ſo daß hier eine Zahl von 292 zugleich des Todes Urtheil empfingen / wovon alſofort ohngefehr 80 hingerichtet wurde<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Von hier gieng er nach Exon. Als er nun einmahl in der Nacht wie er auff dem Wege dahin war / einige Piſtohlenſchu<hi rend="sup">e</hi>ſſe ho<hi rend="sup">e</hi>rete / bildete er ſich ein / es wa<hi rend="sup">e</hi>re etwa ein Deſſein auff ſeine Perſohn / und deßwegen ſagte er beym Abzug / daß keiner von allen Leuten in denen umbliegenden <hi>Parochien,</hi> welche er ſchuldig er<g ref="char:EOLhyphen"/>kla<hi rend="sup">e</hi>hren wu<hi rend="sup">e</hi>rde / frey kommen ſolte. Als er nun zu Exon angelanget / fand er daſelbſt woll 243 gefangene Perſohnen / von denen eine gute Anzahl hier und da in den Sta<hi rend="sup">e</hi>dten der Graffſchafft gehangen / und deren Viertheil und Ha<hi rend="sup">e</hi>upter la<hi rend="sup">e</hi>ngſt den
<pb facs="tcp:34371:7"/>Heer-Straſſen / jederman zum Abſcheu auffgeſtecket wurden. Von dar gieng er nach Tauton / und nachdem er daſelbſt ſeine <hi>Commiſſion</hi> geo<hi rend="sup">e</hi>ffnet / und die <hi>Ses<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion</hi> begonnen war / ſtelleten ſich etliche wenige ſelbſt ein / umb ihre Sachen auszu<g ref="char:EOLhyphen"/>fu<hi rend="sup">e</hi>hren / allein ſie wurden ſchuldig erkla<hi rend="sup">e</hi>hret und <hi>excutirt,</hi> deren Excempel dann noch viele folgen muſten / ſo daß in dieſer Graffſchafft 239 hingericht wurden / die aber ſo etwas von Mittel hatten / muſten ſich frey kauffen / wovon das Geld alles in des Hn. Ieffries Sack rollen muſte. Nachdem nun hier das lo<hi rend="sup">e</hi>bliche Werck <hi>(Scil.)</hi> verrichtet war / wandte ſich unſer Mylord nach Wals / woſelbſt er eben wie zu Tauton mit den Gefangenen verfuhr.</p>
            <p>Nachdehm nun <hi>Mylord</hi> mit dieſer <hi>Extraordinairen Commiſſion</hi> faſt auſſ in Schluß gekommen war / ſo eylete er damit ſo viel mu<hi rend="sup">e</hi>glich zum Ende / umb bey Se. Mayſt. welche ſich damahln zu Windſor befanden / zukommen / und den Lohn vor ſei<g ref="char:EOLhyphen"/>ne erwieſene Dienſte zu empfangen. Er ließ dann die u<hi rend="sup">e</hi>brige Gefangene / ſo des Landes verwieſen worden / und ſo ſich zu lo<hi rend="sup">e</hi>ſen keine Mittel hatten / in den Gefa<hi rend="sup">e</hi>ng<g ref="char:EOLhyphen"/>niſſen bleiben / damit dieſelbe zu bequa<hi rend="sup">e</hi>mer Zeit auß dem Lande gefu<hi rend="sup">e</hi>hret werden mo<hi rend="sup">e</hi>ch<g ref="char:EOLhyphen"/>ten. und alſo ſchied er von dannen / und hinterließ das Land aller Orthen mit den Ha<hi rend="sup">e</hi>uptern und Viertheilen der <hi>executirten</hi> Perſohnen / und die Gefa<hi rend="sup">e</hi>ngniß mit Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>fangen angefu<hi rend="sup">e</hi>llet. Als nun <hi>Mylord</hi> beym Ko<hi rend="sup">e</hi>nig angelanget / und <hi>Relation</hi> von ſeiner ſauberen Verrichtung im Weſten abgeleget hatte / und weil damahln eben durch den Todt des Siegel-Bewahrers ſolche Charge ledig war / ſo ku<hi rend="sup">e</hi>ſte er dafu<hi rend="sup">e</hi>r des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Hand / und ward zum Lord Cantzeler <hi>creiret,</hi> welche hohe Bedie<g ref="char:EOLhyphen"/>nung ihm nur gleichſahm als ein Unterpfand einer weit beſſeren Vergeltung fu<hi rend="sup">e</hi>r einen ſo herrlichen Dienſt <hi>conferiret</hi> ward. Es waren noch viele Perſohnen u<hi rend="sup">e</hi>brig / ſo an der Monmouthiſchen <hi>Rebellion</hi> ſchuldig waren / ſelbige verkrochen ſich hie und da an verborgene Oerther / da unterdeſſen ihre Freunde bey Hofe vor ihnen Perdon ſucheten / weil aber ohne Geld ſchwerlich was außzurichten war / ſo wurden groſſe Summen beyſammen gebracht / welche meiſtentheils alle un<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerm Herr Lord Cantzler zu Theil wurden; Endlich kam ein General-Perdon auß / wodurch die meiſten umb welche die Freunde <hi>ſollicitiret</hi> und groſſe Sum<g ref="char:EOLhyphen"/>men <hi>ſpendiret</hi> hatten / vom Ko<hi rend="sup">e</hi>nig frey geſprochen wurden / allein von dem Gelde ſo ſie hie und da ver <hi>ſpendiret</hi> hatten / wurde ihnen nicht ein Heller wieder zugekehret / dann es hieß bey unſern Cankler / auß der Ho<hi rend="sup">e</hi>llen iſt kein Erlo<hi rend="sup">e</hi>ſung / unter denen pardonnirten befand ſich auch ein Edelman / der ſich vor 15 <hi>á 16000 Guinees</hi> ſo faſt eine Tonne Goldes außtra<hi rend="sup">e</hi>get / frey gekauffet hatte / welches Geld alles in unſern Herrn Cantzlers Kaſten verwahret wu<hi rend="sup">e</hi>rde. Unter denen ſo von den <hi>Pardon</hi> außgeſchloſſen waren / befanden ſich auch einige Ma<hi rend="sup">e</hi>dgen von 8 <hi>á 10</hi> Iah<g ref="char:EOLhyphen"/>ren / ſo dem Monmouth Fa<hi rend="sup">e</hi>hnlein <hi>praeſentiret</hi> hatten / und ſolche muſten auch eini<g ref="char:EOLhyphen"/>ge vor 100 / andere vor 50 Pfundt Sterlings ihre Freyheit erhandeln. Ehe ich von dieſer <hi>Materie</hi> ſcheide / muß ich noch ein wenig von denen melden / welche auf Be<g ref="char:EOLhyphen"/>fehl unſers Herrn Cantzlers gegeiſſelt worden / unter denen einige waren / welche ſolche harte Straffe ſo wenig verdienet hatten / als irgend ein Menſch auf der Welt. Sintemahln ein junges Ma<hi rend="sup">e</hi>dgen / welche bloß deßwegen / weil ſie auß Kurtzweil
<pb facs="tcp:34371:7"/>zu den <hi>Accis</hi>-Bedienten geſagt hatte: Ich will meine Acciſs an Ko<hi rend="sup">e</hi>nig Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>mouth bezahlen / verurtheilet war / in unterſchiedlichen Marckt-Sta<hi rend="sup">e</hi>dten zur Staupe geſchlagen zu werden / welches auch alſo an ihr <hi>executiret</hi> worden. Ein armer Knabe / bey dem man eine Schrifft fund / worin zu des Volcks Vergnu<hi rend="sup">e</hi>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>gung vorgeſtellet ward / das Monmouth kommen wa<hi rend="sup">e</hi>re / die Proteſtantiſche Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion zu beſchirmen / ſo ward derſelbe deßwegen / ob er gleich nur 12 Iahr alt war / ſo greulich gegeiſſelt / daß er davon geſtorben; und dergleichen <hi>Exempel</hi> mehr / gehet man der Ku<hi rend="sup">e</hi>rtze halber mit Still-Schweigen vorbey; Hierbey wird ſich nicht u<hi rend="sup">e</hi>bel ſchicken eine <hi>Liſta</hi> aller derjenigen Perſohnen / ſo durch des <hi>Jeffreis</hi> Urtheils Spruch im Weſten von Engelland hingerichtet worden / mit kurtzen anzufu<hi rend="sup">e</hi>hren: als nehmlich.
<list>
                  <item>
                     <label>In <hi>Hamp-Shire.</hi>
                     </label> 1</item>
                  <item>
                     <label>In <hi>Wiltſchire.</hi>
                     </label> 1</item>
                  <item>
                     <label>In <hi>Dorſetshire.</hi>
                     </label> 85</item>
                  <item>
                     <label>In <hi>Devonshire.</hi>
                     </label> 37</item>
                  <item>
                     <label>In <hi>Sommerſet-shire.</hi>
                     </label> 238</item>
                  <item ana="#role_TOTAL">thut in allen 362 Perſohnen.</item>
               </list>
            </p>
            <p>Nachdehm nun die blutige <hi>Tragoedie</hi> ſolcher Geſtalt im Weſten geendiget worden / kehrete unſer ſo genandter <hi>Proteſtantiſcher</hi> Richter wieder nach Londen / allwo derſelbe als eine zur ho<hi rend="sup">e</hi>chſten Dignita<hi rend="sup">e</hi>t des Reichs Engelland erhobene Per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſohn / ſeine <hi>Function</hi> wahr nahm / ſo daß er nun wie man meinen mo<hi rend="sup">e</hi>chte / u<hi rend="sup">e</hi>ber den Neid erhoben wa<hi rend="sup">e</hi>re / und es wa<hi rend="sup">e</hi>re zu wu<hi rend="sup">e</hi>nſchen geweſen / daß er auff dieſer gefa<hi rend="sup">e</hi>hr<g ref="char:EOLhyphen"/>lichen Ho<hi rend="sup">e</hi>he / ſeine Tritte mit beſſeren Vorbedacht / <hi>dirigiret</hi> ha<hi rend="sup">e</hi>tte. Allein es ſchien daß das Sprichwort: <hi>tolluntur in altum ut lapſu graviore ruant,</hi> an ihm ſolte erfu<hi rend="sup">e</hi>llet werden. Dann ſeine <hi>Ambition</hi> ließ ihn immer ruhen / und nachdehm er zum Baron von Wem gemacht / ward er auch vom Ko<hi rend="sup">e</hi>nige unter die Commiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſarien zu den Kirchlichen Sachen geſetzet / in welcher er den Biſchoff von Londen / darumb / daß er wieder den <hi>Doctor Scharp</hi> welcher ſeine Zuho<hi rend="sup">e</hi>rer vor der Papi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſten Irrthu<hi rend="sup">e</hi>mer gewarnet / nach des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Willen nicht <hi>ſuſpendiren</hi> wollen / ſelbſt von ſeinen Ampt <hi>ſuſpendirte.</hi> Hiebey blieb es nicht / beſondern es muſte das <hi>Mag<g ref="char:EOLhyphen"/>dalenen Collegium</hi> zu Oxfort auch ſeinen Eifer empfinden / woſelbſt der rechtma<hi rend="sup">e</hi>s<g ref="char:EOLhyphen"/>ſig erwehlte <hi>Doctor Houg</hi> ab und dagegen ein Pa<hi rend="sup">e</hi>pſtler eingeſetzet ward / wodurch dann nicht allein ſolches <hi>Collegium,</hi> beſondern auch das ganke Ko<hi rend="sup">e</hi>nigreich in Be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtu<hi rend="sup">e</hi>rtzung gerieth / weil in der Mutter Stadt aller Gelehrten / und dem vornehm<g ref="char:EOLhyphen"/>ſten Zucht-Garten der Kirchen / ſolche Verenderungen gemachet wu<hi rend="sup">e</hi>rden. End<g ref="char:EOLhyphen"/>lich legte man die Axt gar an die Wurtzel / indehm man der Geiſtligkeit / anbefahl die Brunquel alles Unheils / nehmlich die ſo genandte Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. <hi>Declaration</hi> we<g ref="char:EOLhyphen"/>gen Freyheit der Gewiſſen / von allen Predigſtu<hi rend="sup">e</hi>hlen abzuleſen / weil nun hiebey ih<g ref="char:EOLhyphen"/>nen angedienet ward / daß woferne ſie dem Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. Gebot kein Genu<hi rend="sup">e</hi>ge leiſten wu<hi rend="sup">e</hi>r<g ref="char:EOLhyphen"/>den / der Straffe gewa<hi rend="sup">e</hi>rtig ſein ſolten / ſo tratt endlich der Ertz-Biſchoff von <hi>Can<g ref="char:EOLhyphen"/>terburry</hi> nebſt 6 andern Biſcho<hi rend="sup">e</hi>ffen ins Mittel / ſtellete dem Ko<hi rend="sup">e</hi>nige in einer un<g ref="char:EOLunhyphen"/>tertha<hi rend="sup">e</hi>nigen <hi>Supplicq</hi> vor / wie ohnmu<hi rend="sup">e</hi>glich man ſolche <hi>Declaration</hi> in den Engliſ Kirchen ableſen ko<hi rend="sup">e</hi>nte / allein an ſtatt der Erho<hi rend="sup">e</hi>rung / gab der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig dem Ertz-Biſchoff zur Antwort / daß er <hi>Rebellionis fax &amp; tuba</hi> wa<hi rend="sup">e</hi>re / mit dem Anhang
<pb facs="tcp:34371:8"/>Er ware Ko<hi rend="sup">e</hi>nig und wolte gehorſahmet ſeyn / ſie mo<hi rend="sup">e</hi>chten ihren <hi>Cours</hi> nehmen / er wolte den Seinigen nehmen / auff ihnen ſolte die Laſt kommen. Biß man ſie endlich gar in den Tour brachte / und obgleich unſer Herr Lord Cantzler hiebey ſeine bekan<g ref="char:EOLhyphen"/>te Blutgierigkeit gerne ha<hi rend="sup">e</hi>tte mo<hi rend="sup">e</hi>gen ſehen laſſen / ſo fu<hi rend="sup">e</hi>gte es doch GOtt ſolcher Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtalt / daß die Herren Biſcho<hi rend="sup">e</hi>ffe denen Pa<hi rend="sup">e</hi>bſtlern und Ankla<hi rend="sup">e</hi>gern zum ho<hi rend="sup">e</hi>chſten Verdruß / frey erkandt wurden. Nichts deſto weniger wurden in allen Provintzien von Engelland Ordres abgeſandt / dem Lord Cantzler eine genaue <hi>Liſta</hi> aller derje<g ref="char:EOLhyphen"/>nigen zuſenden / welche des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs <hi>Declaration</hi> zuleſen gewegert hatten / umb wieder dieſelbe als Verachter des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. Befehls zu <hi>procediren</hi> / und gieng man eine Zeitlang mit dieſes Werck eiffrig fort / allein wegen der Zeitung von der groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen Zuru<hi rend="sup">e</hi>ſtung in Holland erkaltete dies Werck / und hielt endlich gar auff.</p>
            <p>Nachgehends wurde auch unter andern der Stadt Londen ihr alter Charter wieder gegeben / und welches anmerckens wu<hi rend="sup">e</hi>rdig / ſo ward ihr ſolche eben durch unſer Ieffreis der ihr ſolchen <hi>abdiſputirt</hi> hatte / ſelbſt wieder auffm Rath-Hauſe beha<hi rend="sup">e</hi>ndi<g ref="char:EOLhyphen"/>get / wiewoll er es mit keinem fro<hi rend="sup">e</hi>lichem Geſicht thate / auch wurde er nicht / mit ſo groſſen Gejauchz / wie er ſich eingebildet hatte / empfangen / dahero ſchon viele dar<g ref="char:EOLhyphen"/>aus nicht viel gutes <hi>prognoſticirten.</hi> Und es wird erzehlet / daß ihn kurtz hernach ein Ho<hi rend="sup">e</hi>ffling gefraget / welche doch woll die vornehmſte Perſohn in des Printzen <hi>Declaration</hi> ſeyn mo<hi rend="sup">e</hi>chten / er darauff geantwortet: Das weiß ich gewiß / daß ich einer davon bin / die andern mo<hi rend="sup">e</hi>gen auch ſeyn wer ſie wollen. Nachdem nun endlich der Printz von Oranien mit ſemer Macht ins Land kam / auch ſich der Stadt Londen na<hi rend="sup">e</hi>herte / da begunte ſich der Hoff hie und da zu verſtreuen / und ſuchte ein je<g ref="char:EOLhyphen"/>der / dem ſein Gewiſſen nichts gutes zuſagte / ein ſicheres auskom<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>en / unter denen un<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer Lord Cantzler ſich mit befand / welcher / nachdem der Ko<hi rend="sup">e</hi>nig und die Ko<hi rend="sup">e</hi>nigin aus dem Lande gewichen / ſich in Bootsgeſellen Habit verkleidete und nach Wapping gieng / in willens ſich daſelbſt auff ein Kohl-Schiff zu ſetzen und nach Hamburg zu fahren / allein die go<hi rend="sup">e</hi>ttliche Rache wolte dieſen Menſchen / welcher ſo viel Menſchen Bluth auff ſich geladen / ſo nicht entwiſchen laſſen / mit einem Wort / er wurd erkant und alſo <hi>meta morphoſirt</hi> vor den Lord Major gebracht / welcher dann / weil er die<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen ſeinen liebſten Freund in einen ſo elenden Staat vor ſich ſahe / daru<hi rend="sup">e</hi>ber ein herkli<g ref="char:EOLhyphen"/>ches Mittleiden empfand / daß er ſich auch der Thra<hi rend="sup">e</hi>nen nicht enthalten kunte; und weil der Lord-Major angeſtrenget ward / ihn nach den Gefa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ngniß zu ſenden / worzu er nicht <hi>reſolviren</hi> kunte / ſo fiel er daru<hi rend="sup">e</hi>ber in Ohnmacht. Endlich aber weil unſer Hr. Ieffreis ſahe / daß kein ander Mittel war aus des Po<hi rend="sup">e</hi>bels Ha<hi rend="sup">e</hi>nden zu kommen / welche ihn / wo ſie ſeiner ma<hi rend="sup">e</hi>chtig worden / gewiß mit Knu<hi rend="sup">e</hi>tteln wu<hi rend="sup">e</hi>rden erſchlagen ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ben / ſo erboth er ſich nach den Tour zu gehen / und ohngeachtet er von einer ſtarcken Guarde Bu<hi rend="sup">e</hi>rger begleitet wurde / war dieſelbe doch kaum ma<hi rend="sup">e</hi>chtig genug ihn vor des Po<hi rend="sup">e</hi>bels Wuth zu beſchirmen / als welche ohne Unterlas ihn mit Millionen Flu<hi rend="sup">e</hi>chen und La<hi rend="sup">e</hi>ſter-Worten begleiteten. Endlich kam er doch unbeſcha<hi rend="sup">e</hi>digt in den Tour an / woſelbſt er auff Ordre der Geiſt-und weltlichen Lords gefa<hi rend="sup">e</hi>nglich verwahret wurd. Er ſuchte zwar kurtz hernach gegen Bu<hi rend="sup">e</hi>rgen erlaſſen zu werden / weil er ſich unpa<hi rend="sup">e</hi>ßlich befand / allein es wurd ihm rund abgeſchlagen. Nachdem endlich der
<pb facs="tcp:34371:8"/>Ko<hi rend="sup">e</hi>nig <hi>Wilhelmus III.</hi> und deſſen Gemahl Maria / den Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. Thron beſtiegen / wurde dieſer Ieffreis ſcharff wegen ſeines gefu<hi rend="sup">e</hi>hrten Wandels befraget / ſonderlich wegen der Geburth des <hi>praetendirten</hi> Printzen von Wallis / wovon ihm als vor<g ref="char:EOLhyphen"/>nehmſten Mitzeugen ſeiner Geburth das beſte bewuſt ſein muſte / wovon er zwar anfangs nichts wiſſen wolle<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> / doch aber endlich viele wichtige Dinge offenbahret hat. Und weil er zu letzt ſahe / das Se. itztregterende Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. Mayeſta<hi rend="sup">e</hi>t / der Gu<hi rend="sup">e</hi>te und Barmhertzigkeit ſonderlich zugeneigt waren / ſo ließ er aus den Tour nachfolgendes demu<hi rend="sup">e</hi>htiges Schreiben an dieſelbe abgehen:</p>
            <floatingText type="letter" xml:lang="ger">
               <body>
                  <opener>
                     <salute>Sire.</salute>
                  </opener>
                  <p>DEr fu<hi rend="sup">e</hi>r Euer Mayſt. allhier erſcheinende Supplicant / welcher ehemahln Hoch-Cantzler von Engelland geweſen / iſt nun geworden der Elendeſte und Niedrigſte von Euer Mayſt. Supplicanten / und der / welcher vormahln der ho<hi rend="sup">e</hi>chſte und Vornehmſte Rath des Throns war / iſt nun ein elender Gefange<g ref="char:EOLhyphen"/>ner des Tours geworden. Ich will mich nit unternehmen / meine Sachen zu juſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ficiren / denn das wu<hi rend="sup">e</hi>rde eine Vermeſſenheit ſeyn / ſo ſchwer und heßlich / als meine Miſſethat ſelber. Ich muß bekennen / daß ich ſo unwu<hi rend="sup">e</hi>rdig bin zu leben / als ich unwillig bin zu ſterben; Und darumb werffe ich mich zu den Fu<hi rend="sup">e</hi>ſſen Ew-Mayſt: Gnaden und Clementz / als ein Brunnen unerſcho<hi rend="sup">e</hi>fflicher Gu<hi rend="sup">e</hi>te / wor<g ref="char:EOLhyphen"/>aus alleine Gnade vor einem ſo verachteten und bekanten Delinquenten flieſſen kan. Meine Miſſethaten zu zehlen / ſolten ſelbe ſo unzehlich ſeyn / als meine Fein<g ref="char:EOLhyphen"/>de / die ich mir dadurch gemacht habe. Ich will mich auch nicht unterſtehen / Eure geheiligte Ohren zu prophaniren mit ſeinem heßlichen Regiſter / derer ko<hi rend="sup">e</hi>ſt<g ref="char:EOLhyphen"/>liche Minuten viel glu<hi rend="sup">e</hi>cklicher in wichtigern Sachen / der Nation zum beſten / und zu Wiederbringung ſolcher Geſetze und Freyheiten / die ich durch meine U<g ref="char:EOLhyphen"/>bereilung und unzeitigen Rath umbzukehren getrachtet / angewendet werden. Was ko<hi rend="sup">e</hi>nte ſcha<hi rend="sup">e</hi>dlicher / boſshafftiger und verderblicher ſeyn vor die fundament ale Geſetze der Nation / als eine Macht in der Monarchie ſtabiliren / worvon die abſolute Diſpenſation dem Ko<hi rend="sup">e</hi>nige bleiben ſolte. Was fu<hi rend="sup">e</hi>r gro<hi rend="sup">e</hi>ſſere Einfu<hi rend="sup">e</hi>hrung zum Pabſtthumb / als die Wegnehmung des Teſtes und der <hi>poenal</hi>-Geſetze? Was fu<hi rend="sup">e</hi>r ein empfindlicher Schlag vor die Proteſtantiſche Kirchen / als eine Verſamblung der geiſtlichen Commiſſarien auffzurichten / derſelben Pfeiler da<g ref="char:EOLhyphen"/>durch niederzuwerffen. Was fu<hi rend="sup">e</hi>r ſcha<hi rend="sup">e</hi>rffere Verfolgung vor die Praelaten / als eine arbitraire Declaration zu publieiren / indem viel von denen / die derſelben nicht gehorſahm leiſten wolten / als <hi>criminal</hi>-Perſohnen in dem Tour tractiret worden? Es kunte auch kein unregulirter Weg ſeyn / als in Erwehlung des letzten Parlaments geweſen. Zu dieſen und noch vielen anderen Sachen mehr / muß ich zu meiner eigenen Schande bekennen / bin ich allezeit das principallſte Werck Zeug und Rathgeber geweſen.</p>
                  <p>Dieſe / ſo es Euer Mayſt beliebet / ſind meine dru<hi rend="sup">e</hi>ckende Miſſethaten gewe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen; wa<hi rend="sup">e</hi>ren ſie aber alle noch gro<hi rend="sup">e</hi>ſſer / ſo iſt es dennoch in euerer Macht / ſolche durch euere Intercesſion zu vernichtigen indem ich allbereit des Ko<hi rend="sup">e</hi>nigs Perdon habe. So ihr dieſe Gnade einem untertha<hi rend="sup">e</hi>nigſten Supplicanten erweiſet / ſo
<pb facs="tcp:34371:9"/>ſpreche ich <hi>arcana imperii</hi> oder Staats Intriguen zu entdecken / ſo viel ich fa<hi rend="sup">e</hi>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>hig bin / und daran Euer Intereſſe und dieſem Ko<hi rend="sup">e</hi>nigreich ſehr viel wird gelegen ſeyn.</p>
                  <p>Es ſchiene aber daß dieſes Schreiben wenig bey Se. Mayſt. auswirckte / dann weil er bey der ganken Nation verhaſſet war wegen ſeiner bo<hi rend="sup">e</hi>ſen <hi>Conduite,</hi> ſo war ſo viel weniger Gnade vor ihm zu hoffen / dann Se. Mayſt. ließ <hi>Commiſſarien</hi> er<g ref="char:EOLhyphen"/>nennen / welche ihn examiniren / und ſein Verbrechen recht gru<hi rend="sup">e</hi>ndlich erforſchen ſol<g ref="char:EOLhyphen"/>ten / allein man fand ihn wenig Tage hernach Todt im Tour / ohne daß man weiß durch was Zufall / einige meinen / daß ihm ſeine Freunde vom Brodt geholffen / dann weil er bereits unterſchiedliche wichtige Dinge offenbahret hatte / er auch in ſeiner <hi>Supplication</hi> ſich zu mehrern Entdeckung erbot / als fu<hi rend="sup">e</hi>rchteten dieſelbe vor dasje<g ref="char:EOLhyphen"/>nige / ſo ihm billich gebu<hi rend="sup">e</hi>hret ha<hi rend="sup">e</hi>tte / nemlich / daß ihm ein ſchma<hi rend="sup">e</hi>hlicher Todt wieder<g ref="char:EOLhyphen"/>fahren mo<hi rend="sup">e</hi>chte / weßwegen dieſelbe / wie man glaubet / ihm Gifft beygebracht / und alſo vom Leben geholffen haben; durch welches <hi>Expedientz</hi> ſie zweyerley Vortheil gezo<g ref="char:EOLhyphen"/>gen / erſtlich / daß er ſein Geſchlecht durch einen ſchma<hi rend="sup">e</hi>hlichen Todt in keine Schan<g ref="char:EOLhyphen"/>de geſetzet / und zum andern haben ſie dadurch alle ſeine Gu<hi rend="sup">e</hi>ter / welche ihnen / weil er <hi>(Scil.)</hi> natu<hi rend="sup">e</hi>rliches Todes geſtorben / und ſein <hi>Proceſs</hi> noch nicht ausgemacht ge<g ref="char:EOLhyphen"/>weſen / heimgefallen / ſonſt aber / wann er ſeinen Verdienſt nach abgeſtrafft worden / dem Ko<hi rend="sup">e</hi>nigl. <hi>Fiſco</hi> zuerkant wa<hi rend="sup">e</hi>ren / und dieſes iſt alſo das Ende dieſes groſſen Eſtats-Miniſtri / deſſen <hi>Ambition</hi> und Geitz unerſa<hi rend="sup">e</hi>ttlich / und deſſen Tyranney un<g ref="char:EOLhyphen"/>glaublich geweſen / an welchen ſo woll ſeines Vatters als ſeine eigene Prophezeyung erfu<hi rend="sup">e</hi>llet worden. Daß er bey jederman Verhaſt geweſen / giebt dieſes ein klahres Exempel: Dann man erzehlet / daß kurtz nachdem er in den Tour geſetzet worden / ihm durch jemand ein Auſter-Va<hi rend="sup">e</hi>ßgen geſandt worden / weil er nun dasjenige darin zu ſeyn vermuhtet / ſo in dergleiche<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Gefa<hi rend="sup">e</hi>ſſen zu ſein pflegete / ſo ſagte er zu den Bringer deſſelben: Ich ſehe nun gleichwol / daß nur noch einige Freunde u<hi rend="sup">e</hi>brig geblieben / die meiner im beſten gedencken. Als er aber daſſelbe ero<hi rend="sup">e</hi>ffnete / fand er anſtatt der <hi>delicateſſe,</hi> nichts als einen guten ſtarcken Strick darin / womit derjenige / ſo es ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>dete / andeuten wolte / daß man mit Ungedult nach der Vorſtellung ſeines letzten En<g ref="char:EOLhyphen"/>des wartete. Ob nun woll zwar derſelbe der Zeitlichen Schmach durch dieſen un<g ref="char:EOLhyphen"/>zeitigen Todt entgangen / ſo iſt doch nichts deſtoweniger der Beſchluß ſeines Lebens unglu<hi rend="sup">e</hi>cklich gnug geweſen / und ein ſo laſterhafftes Leben muſte billig auch neh<g ref="char:EOLhyphen"/>men ein erba<hi rend="sup">e</hi>rmliches</p>
               </body>
            </floatingText>
            <trailer>ENDE.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
